轉貼:從“巴洛克的節奏”說起——華晨宇《瘋人院》藝術賞析（一）

唔講政治 大陸人對音樂製作真係好認真

聽個歌都要睇埋歷史知識睇埋文章又學到野

《瘋人院》在我看來是一個十分特殊的音樂作品，宛如多棱鏡，一束光線可以折射出不同的精彩：弗洛依德的“精神分析”、福柯的“瘋狂史”、尼采的“酒神精神”、巴赫金的“狂歡”……這些西方現代主義思潮下的分析理論都可以在《瘋人院》旋律和歌詞營造的“場域”中找到相應的表達，更神奇的是我發現不僅可以用這些理論來註解《瘋人院》，《瘋人院》也同樣可以作為一個“現象”來註解這些理論，形成一種“文本互動”模式下的深層次思考。

本文是我係列思考的第一篇，這一篇沒有知名的理論作為框架，只是想解決一個看似很簡單但又很複雜的小知識點：巴洛克的節奏

之所以會從這個角度切入是因為當時華晨宇在電視節目首唱《瘋人院》的時候，我的媽媽聽到“像古板藝術中最巴洛克的節奏”這句，脫口而出：巴洛克的節奏是什麼？

說實話，在這之前我還沒想過這個問題，因為“巴洛克”這個詞似乎實在太“常見”了，想想我們是不是總能聽到或看到這樣的表述：

“這個建築是巴洛克的……”

“這個牌子的時裝今年主打巴洛克風格……”

“這個小說很'巴洛克'……”

“巴赫是巴洛克音樂的大師……”

然後，你隨便點開一個搜索引擎：

“巴洛克源自葡萄牙語，指珍珠不規整的形狀……”

平常生活中經常聽到或看到，也能在搜索工具上輕易找到標準答案，所以“巴洛克的節奏是什麼節奏？”這似乎不是個問題啊！

但是，當有人真的問了這個問題，你能清晰、準確、完整地回答出來麼？

我當時突然就發現這種感覺正如《瘋人院》這首作品給我的整體感受：似乎get到了什麼但是又說不清楚……

特別是華晨宇在雷鬼反拍節奏下的說唱部分，越是顆粒感十足越是詭異：

從“堂吉訶德的勇敢”到“巴洛克的節奏”，從“蒼蠅”到“小丑”，從“言辭陷阱”到“愛因斯坦的邏輯”……

當然了，中間還有一句深入靈魂的“MAMA”……

一忽兒是“I wanna know oh I wanna know oh oh ”

一忽兒是“I don't want to know”

真的彷彿一個“瘋子”在胡言亂語，思維混亂，一會兒說東一會兒說西，而且互相矛盾。

明明每一個字都聽得清清楚楚，可是合在一起到底唱的啥意思呢？

這種處於“模糊地帶”的認知狀態其實非常“玄妙”，因為這種意識上的“不確定性”會激發我們的“探索欲”，你會發現自己的“理性認知”無處安放但是又蠢蠢欲動！

作為華晨宇的歌迷，我不甘於沉浸在他創作的“抓耳”的旋律裡，僅僅道一句“好聽”，我也不甘於享受著他復雜玄妙的和聲設計和各種音色配器的精心編排，僅僅說一聲“喜歡”，自從我2019年11月15日在海口的那個晚上第一次聽到這首作品，就想寫點什麼，可每每打開word又無從下筆，沒想到我老媽這個“路人”倒是問了個好問題，那就從這個看似很簡單的問題入手吧！

藝術的“瘋人院”裡有一個叫

“巴洛克”的“瘋子”

資料顯示“巴洛克Baroque/baroco”一詞確實源於西班牙語或葡萄牙語，作為名詞是“變形的且具有精緻造型的珍珠”，作為形容詞有“俗麗凌亂”之意。而在意大利語裡有“奇特、古怪或者邏輯錯誤”的兩種含義。而在藝術史上，“巴洛克”原指意大利自由、豪華、浮華的建築風格，後來擴展到音樂、雕塑、繪畫、文學、歌劇等各個領域。而現在這個詞一般指1600年至1750年也就是17-18世紀中期這150年間風行於歐洲的一種精雕細琢又充滿變數的藝術風格。

帶著這個整體概念，再來聽《瘋人院》會感覺確實有些地方能和“巴洛克”呼應：

錄音室版開頭失真的音效（“變形”）
古典+雷鬼曲風的融合（“奇特”“充滿變數”）
典型意象但是邏輯似乎不太連貫的歌詞（“凌亂”“精緻”“古怪”）

既然這個“巴洛克的節奏”這麼具有暗示性，我們不妨進一步探究：

“像古板藝術中最巴洛克的節奏”

我注意到這個“巴洛克的節奏”前面有一個表示程度的限定副詞“最”，還有一個語境：“像古板藝術中”，於是我把視線投向17-18世紀的歐洲歷史，看看當時除了“巴洛克”還有什麼其他藝術。

原來，歐洲在14-16世紀經歷了“文藝復興”以後，主流的美學風格傾向於和諧與理性，而17世紀出現的這個“巴洛克”完全沒有繼承之前的美學風格，反而呈現出誇張、不平衡、有強烈視覺衝擊感的審美趨勢。盧梭就曾明確指出：巴洛克在意大利語中是指邏輯學的三段論中的一種牽強論式，與強調“藝術規範”的古典主義相比，“巴洛克”一詞簡直是對文藝復興以來歐洲藝術標準的一種輕蔑和挑戰，是一種“墮落的藝術”。所以，別看這個“巴洛克”現在聽起看來很“高大上”的樣子，其實這個詞一開始是帶有貶義的。

“像古板藝術中最巴洛克的節奏”

所以，在提倡理性的17世紀，“巴洛克”完全就是個“異類”啊！當然要進“瘋人院”的！

藝術的“瘋人院”裡有一個叫“巴洛克”的“瘋子”！

可是“瘋人院”能關得住這個“異類”麼？

“巴洛克”的“瘋言瘋語”

巴洛克建築：把直的掰彎

歐洲從16世紀中期開始的宗教改革與反宗教改革之爭，由此所引發17世紀初國家間大規模的“三十年戰爭”，整個社會都一直處於動盪不安之中。這個時期的教會權威趨於衰落，科學威信逐步上升，人們越來越厭惡宗教派別間的鬥爭，而把注意力轉向世俗社會與科學研究領域。

17世紀初，伽利略改進瞭望遠鏡，觀察到太陽黑子以及月球表面的環形山和峽谷，發現了木星的四顆衛星和金星的相位。他還通過實驗得出落體定律和鍾擺定律。隨後哥白尼的“日心說”逐漸被確立，亙古以來的“地心說”觀念受到嚴重的衝擊，人類在宇宙間的地位發生了巨大的變化。科學技術的發展形成了一個動態的宇宙觀，宣告了亞里士多德以來的靜態宇宙觀的破產，不論是認為宇宙是由運動中的物質構成的理性主義者，還是認為宇宙充滿運動的精靈的神秘主義者，都將宇宙和周圍世界看作是複雜的永恆運動的狀態。

這些觀念體現在建築上就是外形自由，追求動感，如果說文藝復興時期的建築符號可以概括為正方型或十字形（上），那麼巴洛克建築的符號語言是以運動感為主的橢圓形、橢圓形弧線、不規則的波浪曲線、反曲線、植物類紋樣的裝飾線（下）。

巴洛克建築追求自由多變，所以在建築實體和空間中打破建築、雕刻、繪畫之間的界限：

用大量的曲線代替直線，常用穿插的曲面和橢圓形的空間使形象產生強烈的扭曲感。而站在貝尼尼給聖彼得大教堂建築設計的這個青銅華蓋下，最能體會這種華麗的裝飾色彩、扭曲的圓柱和彎曲的形狀帶來的震撼：

巴洛克繪畫：動起來，讓世界充滿色彩

動蕩的社會和失諧的世界觀使人們的思想和心靈感到不安，人們對轉折時期變動不居的現實難以把握，產生了迷茫的情緒，“失去了對理性、對人性的信念，失去了天人和諧觀，世界和宇宙失去了完整性”，“永恆不再是慣常和不變的了，相反，瞬間和無窮的變化成為了永恆的標準”。運動的思想貫穿於巴洛克始終，世界被看作是人們處於混亂無序的無盡運動中的“碰撞”。因此，巴洛克時期存在著各種對比強烈的思想碰撞，如理性與非理性、規則與越度，在激情中表達平靜，在斗爭中尋求和諧等。衝動性、動態感、混亂性和對精神內向性的追求成為了巴洛克的典型特徵。巴洛克藝術家力求表現個人與動盪不安的社會之間的衝突，喜愛矛盾和極端的思想，巴洛克藝術由於其不穩定性、未完成性、未定型性和顯著的動態感而極富表現力。

生活在17世紀的佛蘭德斯畫家魯本斯是巴洛克畫派早期的代表。和前人相比，魯本斯的繪畫不再是仔細地使用色彩塑造的素描，而是用明暗色面來造型，使形象的邊緣處互相融合，或融入背景。這種帶有旋轉的運動感的結構，突破了文藝復興以來古典藝術的風格特點,使他的畫作具有構圖宏大、色彩飽滿、明暗對比強烈、線條豐富的特點。

同樣運用對比色調和強烈的明暗讓畫作充滿戲劇性的卡拉瓦喬也是巴洛克繪畫藝術的另一個代表：

巴洛克音樂：情感與理性，都挺好

在我檢索“巴洛克音樂”關鍵詞的時候，知網裡比較早期的文獻都是說“通奏低音”和“樂器”，“通奏低音”的問題我是沒看懂，但是我明白了巴洛克時期音樂盛行與“通奏低音”相關的或者說特別適合演奏複調的樂器：羽管鍵琴和管風琴。

我專門找了一些有這兩種樂器的作品聽了一下，我確認《瘋人院》錄音室版本開頭的配器應該就是羽管鍵琴，我不知道這個小細節是不是在呼應“巴洛克的節奏”，但是這個樂器的音色確實一下能把人空降到中世紀的教堂中！

而音樂與宗教，巴洛克音樂與宗教又確實存在著天然的聯繫。

叔本華曾說過：“音樂是跟有形世界完全獨立的，完全無視有形世界的，即使沒有世界也能夠在某一形式上存在的，這是別種藝術所不及的地方。”可見，在西方傳統認為音樂是一種獨立的藝術形式，具有獨特的地位和價值，可以說音樂是最為純粹的藝術形式和藝術創作。所以“巴洛克藝術”最集中的體現也在音樂方面。

“音樂是上帝的偉大賜物和奇蹟，它是一切藝術中最高的藝術，因為它是由上帝親自參與的……”我們的“巴洛克音樂”就算再“瘋狂”也不能例外，也是要高舉宗教這面大旗的，體現在音樂創作上就是多用宗教題材。

這方面巴赫可以說是最徹底的，與中世紀音樂不同，他將自身真實的宗教體驗淋漓盡致地表現出來，成功地把自己受到的宗教感召化為音符，《馬太受難曲》（取自《馬太福音》講述耶穌被賣、被捕、受審、被釘十字架和被埋葬）被譽為西方文化里宗教信仰表達最動人的作品不是沒有道理的。

唐吉訶德都識到 大陸D填詞人都幾勁

華晨宇本身就係萬中無一既例子，屋企又有錢，咪又係焗住要上濕鳩節目打關係，如果佢唔係中國出世，佢唱作內容會更出色咯

日本都識唐吉訶德

真係好勁 我讀書少

第一次聽咩 唐吉訶德 巴洛克 雷鬼都唔知UP咩

自己再睇文章先知有呢D野 台上幾分鐘

台下都唔知落左幾多心機

用弗洛伊德的方式走進“瘋人院”——華晨宇《瘋人院》藝術賞析（二）

在2019年海口火星演唱會上，華晨宇曾經完整地表達過自己關於“火星三（四）部曲”的創作初衷，包括《好想愛這個世界啊》《瘋人院》《與火星的孩子對話》 《七重人格》在內的幾部作品都是圍繞著人的精神世界展開的，他在用自己的方式告訴大家要愛護好自己的精神世界。

說到“精神世界”，我想到的第一人就是大名鼎鼎的弗洛伊德：

弗洛伊德雖然不是第一個研究人類精神問題的人，但在人類“認識自身”這件事兒上無疑是一個里程碑式的人物。他對那些歷史上一直處於邊緣和外圍狀態的精神現象進行了廣泛而深入的探索，開創了“精神分析學派”，把研究範圍從神經病患者擴大到整個人類，其影響甚至擴展到美學、文學藝術、歷史學等人文學科。20世紀30年代，當弗洛依德全集全部出齊，有人曾問他如何評價自己創立的精神分析的作用，他回答說：可以使人類更加了解自己！

所以，如果用弗洛伊德的“精神分析”理論來解讀《瘋人院》這樣的作品，會有什麼收穫呢？

你能“意識”到自己的“潛意識”麼？

1905年是弗洛伊德研究的分界線，在此之前他的研究基本限於神經精神病學的範圍，在此之後才將自己的理論加以普遍化。而弗洛伊德作為“神經科醫生”的經歷至關重要，正是與患者的交流和長期的臨床實踐，使得他提出了一個著名的理論工具：“潛意識”。

弗洛伊德說：“我們有兩種潛意識：一種是潛在的，有可能成為有意識的；另一種是被壓抑的，無法僅靠自己就能立即轉變為意識的潛意識。那種潛伏的、只在描述意義上而非動力學意義上的潛意識，我們稱之為'前意識'。而另一種被壓抑的，動力學上則稱為'潛意識'。”

這段原話不是太好理解，後世學者將之概括為“意識分域”，即把人的心理分為意識，前意識和潛意識三個層次：

“意識”和“潛意識”相互敵對，“意識”壓制“潛意識”，但“潛意識”不會被消滅，它存在於人的不自覺活動中，而且總是試圖通過偽裝和象徵的形式突破“前意識”攻占“意識”的領域，即使不能突破“前意識”，也往往在暗地裡對人的行為起支配作用。

按弗洛依德的解釋，潛意識主要來源於個人早期生活尤其是童年生活中受到壓抑的心理內容，他的這種想法也確實得到了醫療臨床實踐的檢驗：當他以誘導的方式讓病人說出那些潛藏在內心的被遺忘了的經歷，病人的症狀就會大為減輕甚至好轉。而“使潛意識的活動變為有意識的”正是精神分析理論的關鍵所在，利用精神分析理論進行治療的過程，就是一個使潛意識意識化的過程，使那些在意識狀態下被遮蔽起來的內容通過適當的方式表達出來，再通過對這些表達的分析，找到患者患病的根源所在，從而進行相應治療。

“潛意識”理論不但對臨床患者的治療起了積極作用，更大的影響在於人們順著它看到了人類精神世界是如何塑造的：原來能被我們自己意識到的領域並不是我們精神世界的全部，它只是“冰山一角”，水面下更龐大的“潛意識”，那些被我們的理性壓抑住的才是“大部分”。

我第一次接觸到這個理論還是大一那會兒，當時甚至有點羨慕弗洛伊德的患者，他們雖“不正常”，但通過治療，水面之下的“潛意識”能得到“疏導”並發揮積極作用，那麼“正常”人豈不是有點“吃虧”？因為“正常”恰恰代表足夠“理性”，“意識”足夠強大，能完全“壓制”住“潛意識”，如此一來，能認識的永遠只是“冰山一角”，無法認識真實的全部的自己……

於是，我就找了我們文藝學的老師交流了這個想法，當時老師說：你忘了？潛意識會努力試著突破意識，只是為了讓自己看起來符合理性的“意識”，它會“偽裝”起來，所以對於普通人來說可能就會忽視掉這些“偽裝者”，但是比常人敏感千萬倍的藝術家會捕捉到它們，並且用自己的藝術符號呈現它們，我們做文藝理論批評雖然達不到藝術家的敏感但是也要善於觀察和感受，不然我們同樣會錯過它們……

所以，你能“意識”到自己的“潛意識”麼？

答案是否定的，我們無法直接認識自己的“潛意識”，但是通過藝術賞析或許可以對人類精神世界整體的潛意識勉強進行一番“管中窺豹”吧。

在我看來，火星三部曲和《七重人格》正是這樣的作品，而《瘋人院》最能引起我的共鳴，在《瘋人院》這個充滿象徵符號的世界裡我似乎看到了“意識”與“潛意識”的博弈：

那個剛開始一本正經坐在鋼琴邊彈琴的乖小孩——在充滿規則和秩序的現實裡，誰不是規規矩矩老老實實地坐在琴邊，古典的旋律緩緩出現，一切多麼嚴肅而又多麼優雅，這不就是我們最熟悉的理智又正常的世界麼？

突然，巨聲搖滾樂齊奏——

這個清醒又理智世界實在是太乏味了，表面優雅內心激盪，潛意識已經成功偽裝？即將對前意識發起攻擊？

緊接著就出現了一個伴著反拍搖頭晃腦繞舌絮叨的小瘋子——

“堂吉訶德”？“宣戰”？潛意識蠢蠢欲動啊！可惜！只能對著“空氣宣戰”！說明理智還在！前意識的防守牢固得很，潛意識加油啊！

“穿得很考究”的“蒼蠅”？沒錯，生活中這樣的“蒼蠅”很煩人對吧？但也只能一邊吃著餐盤裡的食物一邊忍受它們的“聒噪”……無論潛意識如何突擊，意識都只是平靜地受著！前意識又一次守住了進攻！

“白色時空”“循環的語句"還“特別熟悉”？這是突破“前意識”防線的”偽裝者“麼？“潛意識"試圖在表達著什麼嗎？可惜，只是“瞬間的幻影”，潛意識裡的情緒轉瞬即逝啊！前意識的防線哪裡是這麼容易被突破的呢！

然後，詭異的地方出現了，節奏依然是雷鬼反拍，但“小瘋子”嘴裡的話突然變得有邏輯了：

這段伴奏依然是雷鬼元素但歌詞重複的是最開始彈鋼琴的那段）

顯然，“古典鋼琴”的“我”代表“意識”的初始狀態，歌詞也富有邏輯性，客觀理智，但是經過1分多鐘的“雷鬼+說唱”之後，“潛意識”不斷試圖突破“前意識”，雖然沒有實現“反抗”，但是“意識”已經受到了影響：